\begin{frame}
    \frametitle{題幹}
    \begin{enumerate}[<+->]
        \item 母親吸菸對出生嬰兒會不會有影響？
        \item 直覺會有影響，但是實證上能不能證明？
        \item 資料集為 bweight\_small
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{ a- 基本統計量}
    \begin{itemize}
        \item 母親吸菸者，出生嬰兒體重的平均值
        \item 母親不吸菸者，出生嬰兒體重的平均值
        \item 使用 t 檢定，檢定兩族群平均體重是否相同。
    \end{itemize}
    我們量出來的是什麼？
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{b--平均處理效果}

    回歸 $BWEIGHT = \beta_1 + \beta_2 MBSMOKE$，並解釋 $\beta_2$的係數

    \begin{alertblock}{我們可以將 $\beta_2$ 解釋為平均處理效果嗎？}
        $\beta_2$ 是否可以代表 $E[BWEIGHT_1] - E[BWEIGHT_0]$
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
    \begin{center}
        讓我們先跳出題目，討論一下上面量出來的係數有沒有意義
    \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{分兩群做平均，能代表什麼嗎？}

    考慮以下思考邏輯：

    \begin{enumerate}
        \item 醫生平均年薪 300萬
        \item 高級社畜平均年薪 200萬
        \item 所以高級社畜去當醫生，年薪可以增加（？）
    \end{enumerate}
    \vfill
    \pause
    請問哪裡怪怪的？

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{我們到底想量測什麼東西？}

    「處理效果」- 如果有經過處理（ex: 丟去醫學系），會如何
    \begin{enumerate}[<+->]
        \item[ATE] 如果隨機分配一個人去當醫生，他會比隨機分配他去當高級社畜多賺多少？
        \item[ATT] 如果醫生沒當醫生，那他少賺多少？
        \item[ATU] 如果把一個當了高級社畜的人抓去當醫生，他會多賺多少？
        \item[LATE] 對一個只差一點點就上醫學系的高級社畜，讓他真的當醫生，可以多賺多少？
    \end{enumerate}
    \pause
    會需要考慮這麼多「處理效果」的原因，在於「結果通常不是隨機的」，而是「自我選擇的」
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{潛在結果框架}
    \begin{equation}
        y_i = D_i y_{1i} + (1-D_i) y_{0i}
    \end{equation}
    \pause
    \begin{itemize}
        \item $D_i$：個體 i 的選擇（當醫生=1，當社畜=0）
        \item $y_{1i}$：個體 i 當醫生的年薪
        \item $y_{0i}$：個體 i 當社畜的年薪
        \item $y_{i}$：個體 i 實際的年薪
    \end{itemize}
    \pause
    如果當醫生，只觀察的到 $y_{1i}$，無發觀察到 $y_{0i}$，反之亦然。
    
    我們稱另外一個為「反事實結果(counterfactual result)」。

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{各種處理效果}
    \begin{table}
        \centering
        \begin{tabular}{c | l}
            \hline
            ATE & $E[Y_{1i}] - E[Y_{0i}]$ \\
            ATT & $E[Y_{1i} \mid D_i=1] - \begingroup \color{red} E[Y_{0i} \mid D_i=1]\endgroup$ \\
            ATU & $\begingroup \color{red}E[Y_{1i} \mid D_i=0] \endgroup -  E[Y_{0i} \mid D_i=0]$ \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
    \pause
    \vfill
    「新聞媒體」的「處理效果」：$E[Y_{1i} \mid D_i=1] - E[Y_{0i} \mid D_i=0]$

    \small
    當醫生的平均薪資 - 當社畜的平均薪資 

    事實是，會當高級社畜的人，當初可能就因為技能點不在三類，所以沒選擇當醫生。
    所以這種新聞媒體的「處理效果」並不能回答「當醫生可以多賺多少（ATT）」
    
    我們需要想辦法找出「選擇當醫生的人，如果不當醫生，他的薪資會是多少」，也就是
    $\begingroup \color{red} E[Y_{0i} \mid D_i=1]\endgroup$ （實際上觀測不到！）
    \normalsize
    
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{什麼時候平均相減有意義？}
    
    如果潛在變數跟選擇沒有關聯：$\{Y_{0i}, Y_{1i}\} \indep D_i$
    $E[Y_{1i} \mid D_i=1] - E[Y_{0i} \mid D_i=0] = E[Y_{1i}] - E[Y_{0i}]$

    \pause
    \begin{block}{隨機對照試驗 RCT}
        如果當不當醫生是隨機分配的，則兩族群薪資平均差，就可以看成是ATE/ATT...。

        薪資的平均差異，就代表了當醫生這件事對薪資的增幅。
    \end{block}
    \pause
    我們可以放寬一點，假設在控制了某些條件之下，選擇會與潛在變數無關，我們稱之為條件獨立假設
    \begin{block}{CIA}
        $\{Y_{0i}, Y_{1i}\} \indep D_i \given X$

        給定 X 之下，處理與否(D=1 or 0) 就與潛在結果無關。
    \end{block}


\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{所以一定要做實驗？}

    隨機分配孕婦抽菸與不抽菸，檢查兩平均（做 a 小題的回歸），即可檢查平均處理效果。

    \begin{itemize}
        \item 實驗不人道，喪盡天良
        \item 我們看到的資料卻只有孕婦自我選擇過後的結果
    \end{itemize}
    
    所以到底如何檢視ATE/ ATT？
    \begin{enumerate}
        \item 靠一些自我選擇的模型，例如 Roy Model
        \item 靠工具變數(IV)-- 得出 LATE 
        \item 靠逆傾向分數加權(inverse propensity weighting) -- 在 CIA 下得出 ATE
        \item 課本作法-- 在 CIA 下得出 ATE
    \end{enumerate}

    2000（自我選擇）, 2019（隨機實驗）, 2021（局部平均處理效果）年諾貝爾經濟學獎。
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{ c - 加入其他變數}
    \begin{itemize}
        \item MMARRIED
        \item MAGE
        \item PRENTAL1
        \item FBABY
    \end{itemize}

    \begin{enumerate}
        \item 這些變數是否為重要預設指標？
        \item 是否與預期相同？
        \item MBSMOKE 的係數估計發生很大的變化嗎？
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}[plain]
    \begin{alertblock}{控制了變數就有 ATE 了嗎？}
        如果假設我們的選擇（抽不抽菸），在控制了一些變數之後（是否已婚、有無做產檢、是否第一胎...），
        選擇就變成隨機的決定的話，那我們對選擇的係數，就可以詮釋為（條件）平均處理效果。\\
        [2em]
        這種假設我們稱之為條件獨立假設 (CIA)。\\
        [2em]
        在此題的情況下，有滿強的理由認為就算控制這些變數，抽菸還是自我選擇的結果。
    \end{alertblock}    
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{d-Chow Test}

    抽菸到底會不會有差的另外一種檢定方式 -- 分組，看迴歸係數是否一樣

    \begin{enumerate}
        \item 不把抽菸加入回歸，算 $SSE_{R} $
        \item 只對抽菸的回歸，算 $SSE_{U1}$
        \item 只對不抽菸的回歸，算 $SSE_{U0}$
        \item 計算 $SSE_U = SSE_{U0} + SSE_{U1}$
        \item 變數的數量 = 5
        \item 全部的樣本數 = 1200
        \item 計算 $F = \left(\frac{SSE_R - SSE_U}{5}\right)/\left(\frac{SSE_U}{1200 - 5\times 2}\right)$
        \item 檢定 $F$ 值
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{d 的另一種做法}
    如果 MBSMOKE 沒有影響，那麼加入他們的交乘項，應該係數都會是0

    介紹新指令：\texttt{testparm}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{控制變數之後的平均處理效果}
    假設有 CIA，則我們可以算出平均處理效果，也就是在控制這些變數之下，我們分組的平均就有如隨機實驗般。
    
    土法煉鋼做法
    \begin{align*}
        \tau_{ATE} =& (3143.2108 - 3154.0161) + (206.9242 - 96.3475) \times 0.715 \\
        &+ (-5.5208 - 4.9272)\times 26.57583+(8.2981-119.8472)\times0.815 \\
        &+ (94.0675+83.167)\times 0.440833 \\
        =& -222.19
    \end{align*}
    
    用回歸技巧：
    $y_i = \alpha + \tau_{ATE} d_i + \beta x_i + \gamma(d_i (x_i - \bar{x})) + e_i$

\end{frame}